%! ~~~ Packages Setup ~~~ 
\documentclass[]{article}


% Math packages
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{forest}
\usepackage{ifxetex,ifluatex,amsmath,amssymb,mathrsfs,amsthm,witharrows,mathtools}
\WithArrowsOptions{displaystyle}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$} % end proofs with \blacksquare. Overwrites the defualts. 
\usepackage{cancel,bm}
\usepackage[thinc]{esdiff}


% tikz
\usepackage{tikz}
\newcommand\sqw{1}
\newcommand\squ[4][1]{\fill[#4] (#2*\sqw,#3*\sqw) rectangle +(#1*\sqw,#1*\sqw);}


% code 
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.35,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codenumber}{rgb}{0.1,0.3,0.5}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{codered}{rgb}{0.5,0.03,0.02}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.96,0.96,0.96}

\lstdefinestyle{pythonstylesheet}{
	language=Python,
	emphstyle=\color{deepred},
	backgroundcolor=\color{codegray},
	keywordstyle=\color{deepblue}\bfseries\itshape,
	numberstyle=\scriptsize\color{codenumber},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
	breakatwhitespace=false, 
	breaklines=true, 
	captionpos=b, 
	keepspaces=true, 
	numbers=left, 
	numbersep=5pt, 
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false, 
	tabsize=4, 
	morekeywords={as,assert,nonlocal,with,yield,self,True,False,None,AssertionError,ValueError,in,else},              % Add keywords here
	keywordstyle=\color{codeblue},
	emph={object,type,isinstance,copy,deepcopy,zip,enumerate,reversed,list,set,len,dict,tuple,print,range,xrange,append,execfile,real,imag,reduce,str,repr,__init__,__add__,__mul__,__div__,__sub__,__call__,__getitem__,__setitem__,__eq__,__ne__,__nonzero__,__rmul__,__radd__,__repr__,__str__,__get__,__truediv__,__pow__,__name__,__future__,__all__,},          % Custom highlighting
	emphstyle=\color{codered},
	stringstyle=\color{codegreen},
	showstringspaces=false,
	abovecaptionskip=0pt,belowcaptionskip =0pt,
	framextopmargin=-\topsep, 
}
\newcommand\pythonstyle{\lstset{pythonstylesheet}}
\newcommand\pyl[1]     {{\lstinline!#1!}}
\lstset{style=pythonstylesheet}

\usepackage[style=1,skipbelow=\topskip,skipabove=\topskip,framemethod=TikZ]{mdframed}
\definecolor{bggray}{rgb}{0.85, 0.85, 0.85}
\mdfsetup{leftmargin=0pt,rightmargin=0pt,innerleftmargin=15pt,backgroundcolor=codegray,middlelinewidth=0.5pt,skipabove=5pt,skipbelow=0pt,middlelinecolor=black,roundcorner=5}
\BeforeBeginEnvironment{lstlisting}{\begin{mdframed}\vspace{-0.4em}}
	\AfterEndEnvironment{lstlisting}{\vspace{-0.8em}\end{mdframed}}


% Deisgn
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage[skip=4pt, indent=0pt]{parskip}
\usepackage[normalem]{ulem}
\forestset{default}
\renewcommand\labelitemi{$\bullet$}
%\usepackage{titlesec}
%\titleformat{\section}[block]
%{\fontsize{15}{15}}
%{\sen \dotfill (\thesection) \she}
%{0em}
%{\MakeUppercase}
%\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./} }


% Hebrew initialzing
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\PassOptionsToPackage{no-math}{fontspec}
\babelprovide[main, import, Alph=letters]{hebrew}
\babelprovide[import]{english}
\babelfont[hebrew]{rm}{David CLM}
\babelfont[hebrew]{sf}{David CLM}
\babelfont[english]{tt}{Monaspace Xenon}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\newlist{hebenum}{enumerate}{1}

% Language Shortcuts
\newcommand\en[1] {\begin{otherlanguage}{english}#1\end{otherlanguage}}
\newcommand\sen   {\begin{otherlanguage}{english}}
	\newcommand\she   {\end{otherlanguage}}
\newcommand\del   {$ \!\! $}
\newcommand\ttt[1]{\en{\footnotesize\texttt{#1}\normalsize}}

\newcommand\npage {\vfil {\hfil \textbf{\textit{המשך בעמוד הבא}}} \hfil \vfil \pagebreak}
\newcommand\ndoc  {\dotfill \\ \vfil {\begin{center} {\textbf{\textit{שחר פרץ, 2024}} \\ \scriptsize \textit{נוצר באמצעות תוכנה חופשית בלבד}} \end{center}} \vfil	}

\newcommand{\rn}[1]{
	\textup{\uppercase\expandafter{\romannumeral#1}}
}

\makeatletter
\newcommand{\skipitems}[1]{
	\addtocounter{\@enumctr}{#1}
}
\makeatother

%! ~~~ Math shortcuts ~~~

% Letters shortcuts
\newcommand\N     {\mathbb{N}}
\newcommand\Z     {\mathbb{Z}}
\newcommand\R     {\mathbb{R}}
\newcommand\Q     {\mathbb{Q}}
\newcommand\C     {\mathbb{C}}

\newcommand\ml    {\ell}
\newcommand\mj    {\jmath}
\newcommand\mi    {\imath}

\newcommand\powerset {\mathcal{P}}
\newcommand\ps    {\mathcal{P}}
\newcommand\pc    {\mathcal{P}}
\newcommand\ac    {\mathcal{A}}
\newcommand\bc    {\mathcal{B}}
\newcommand\cc    {\mathcal{C}}
\newcommand\dc    {\mathcal{D}}
\newcommand\ec    {\mathcal{E}}
\newcommand\fc    {\mathcal{F}}
\newcommand\nc    {\mathcal{N}}
\newcommand\sca   {\mathcal{S}} % \sc is already definded
\newcommand\rca   {\mathcal{R}} % \rc is already definded

\newcommand\Si    {\Sigma}

% Logic & sets shorcuts
\newcommand\siff  {\longleftrightarrow}
\newcommand\ssiff {\leftrightarrow}
\newcommand\so    {\longrightarrow}
\newcommand\sso   {\rightarrow}

\newcommand\epsi  {\epsilon}
\newcommand\vepsi {\varepsilon}
\newcommand\vphi  {\varphi}
\newcommand\Neven {\N_{\mathrm{even}}}
\newcommand\Nodd  {\N_{\mathrm{odd }}}
\newcommand\Zeven {\Z_{\mathrm{even}}}
\newcommand\Zodd  {\Z_{\mathrm{odd }}}
\newcommand\Np    {\N_+}

% Text Shortcuts
\newcommand\open  {\big(}
\newcommand\qopen {\quad\big(}
\newcommand\close {\big)}
\newcommand\also  {\text{, }}
\newcommand\defi  {\text{ definition}}
\newcommand\defis {\text{ definitions}}
\newcommand\given {\text{given }}
\newcommand\case  {\text{if }}
\newcommand\syx   {\text{ syntax}}
\newcommand\rle   {\text{ rule}}
\newcommand\other {\text{else}}
\newcommand\set   {\ell et \text{ }}
\newcommand\ans   {\mathit{Ans.}}

% Set theory shortcuts
\newcommand\ra    {\rangle}
\newcommand\la    {\langle}

\newcommand\oto   {\leftarrow}

\newcommand\QED   {\quad\quad\mathscr{Q.E.D.}\;\;\blacksquare}
\newcommand\QEF   {\quad\quad\mathscr{Q.E.F.}}
\newcommand\eQED  {\mathscr{Q.E.D.}\;\;\blacksquare}
\newcommand\eQEF  {\mathscr{Q.E.F.}}
\newcommand\jQED  {\mathscr{Q.E.D.}}

\newcommand\dom   {\mathrm{dom}}
\newcommand\Img   {\mathrm{Im}}
\newcommand\range {\mathrm{range}}

\newcommand\trio  {\triangle}

\newcommand\rc    {\right\rceil}
\newcommand\lc    {\left\lceil}
\newcommand\rf    {\right\rfloor}
\newcommand\lf    {\left\lfloor}

\newcommand\lex   {<_{lex}}

\newcommand\az    {\aleph_0}
\newcommand\uaz   {^{\aleph_0}}
\newcommand\al    {\aleph}
\newcommand\ual   {^\aleph}
\newcommand\taz   {2^{\aleph_0}}
\newcommand\utaz  { ^{\left (2^{\aleph_0} \right )}}
\newcommand\tal   {2^{\aleph}}
\newcommand\utal  { ^{\left (2^{\aleph} \right )}}
\newcommand\ttaz  {2^{\left (2^{\aleph_0}\right )}}

\newcommand\n     {$n$־יה\ }

% Math A&B shortcuts
\newcommand\logn  {\log n}
\newcommand\logx  {\log x}
\newcommand\lnx   {\ln x}
\newcommand\cosx  {\cos x}
\newcommand\cost  {\cos \theta}
\newcommand\sinx  {\sin x}
\newcommand\sint  {\sin \theta}
\newcommand\tanx  {\tan x}
\newcommand\tant  {\tan \theta}
\newcommand\sex   {\sec x}
\newcommand\sect  {\sec^2}
\newcommand\cotx  {\cot x}
\newcommand\cscx  {\csc x}
\newcommand\sinhx {\sinh x}
\newcommand\coshx {\cosh x}
\newcommand\tanhx {\tanh x}

\newcommand\seq   {\overset{!}{=}}
\newcommand\slh   {\overset{LH}{=}}
\newcommand\sle   {\overset{!}{\le}}
\newcommand\sge   {\overset{!}{\ge}}
\newcommand\sll   {\overset{!}{<}}
\newcommand\sgg   {\overset{!}{>}}

\newcommand\h     {\hat}
\newcommand\ve    {\vec}
\newcommand\lv    {\overrightarrow}
\newcommand\ol    {\overline}

\newcommand\mlcm  {\mathrm{lcm}}

\DeclareMathOperator{\sech}   {sech}
\DeclareMathOperator{\csch}   {csch}
\DeclareMathOperator{\arcsec} {arcsec}
\DeclareMathOperator{\arccot} {arcCot}
\DeclareMathOperator{\arccsc} {arcCsc}
\DeclareMathOperator{\arccosh}{arccosh}
\DeclareMathOperator{\arcsinh}{arcsinh}
\DeclareMathOperator{\arctanh}{arctanh}
\DeclareMathOperator{\arcsech}{arcsech}
\DeclareMathOperator{\arccsch}{arccsch}
\DeclareMathOperator{\arccoth}{arccoth} 

\newcommand\dx    {\,\mathrm{d}x}
\newcommand\dt    {\,\mathrm{d}t}
\newcommand\dtt   {\,\mathrm{d}\theta}
\newcommand\du    {\,\mathrm{d}u}
\newcommand\dv    {\,\mathrm{d}v}
\newcommand\df    {\mathrm{d}f}
\newcommand\dfdx  {\diff{f}{x}}
\newcommand\dit   {\limhz \frac{f(x + h) - f(x)}{h}}

\newcommand\nt[1] {\frac{#1}{#1}}

\newcommand\limz  {\lim_{x \to 0}}
\newcommand\limxz {\lim_{x \to x_0}}
\newcommand\limi  {\lim_{x \to \infty}}
\newcommand\limh  {\lim_{x \to 0}}
\newcommand\limni {\lim_{x \to - \infty}}
\newcommand\limpmi{\lim_{x \to \pm \infty}}

\newcommand\ta    {\theta}
\newcommand\ap    {\alpha}

\renewcommand\inf {\infty}
\newcommand  \ninf{-\inf}

% Combinatorics shortcuts
\newcommand\sumnk     {\sum_{k = 0}^{n}}
\newcommand\sumni     {\sum_{i = 0}^{n}}
\newcommand\sumnko    {\sum_{k = 1}^{n}}
\newcommand\sumnio    {\sum_{i = 1}^{n}}
\newcommand\sumai     {\sum_{i = 1}^{n} A_i}
\newcommand\nsum[2]   {\reflectbox{\displaystyle\sum_{\reflectbox{\scriptsize$#1$}}^{\reflectbox{\scriptsize$#2$}}}}

\newcommand\bink      {\binom{n}{k}}
\newcommand\setn      {\{a_i\}^{2n}_{i = 1}}
\newcommand\setc[1]   {\{a_i\}^{#1}_{i = 1}}

\newcommand\cupain    {\bigcup_{i = 1}^{n} A_i}
\newcommand\cupai[1]  {\bigcup_{i = 1}^{#1} A_i}
\newcommand\cupiiai   {\bigcup_{i \in I} A_i}
\newcommand\capain    {\bigcap_{i = 1}^{n} A_i}
\newcommand\capai[1]  {\bigcap_{i = 1}^{#1} A_i}
\newcommand\capiiai   {\bigcap_{i \in I} A_i}

\newcommand\xot       {x_{1, 2}}
\newcommand\ano       {a_{n - 1}}
\newcommand\ant       {a_{n - 2}}

% Other shortcuts
\newcommand\tl    {\tilde}
\newcommand\op    {^{-1}}

\newcommand\sof[1]    {\left | #1 \right |}
\newcommand\cl [1]    {\left ( #1 \right )}
\newcommand\csb[1]    {\left [ #1 \right ]}

\newcommand\bs    {\blacksquare}

%! ~~~ Document ~~~

\author{שחר פרץ}
\title{היסטוריה 1}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{אזרחות}
	\subsection{שפה}
	\textbf{שאלה: מה מיחד בני לאום}. תשובה: שפה יחודית (לדוגמה קיצורים של צופים). תשובה אחרת: שקדי מרק40, פרסומת בה מישהו מנסה להסביר מה מיוחד בשקדי מרק. מסקנה: שפה מייצגת תרבות. סיפור: ביום הורים עם דוברים אתיופית, המורה שלנו ביקשה מהמתרדם להסביר לילד מה זה בעיית קשב, והוא אמר שאין מילה כזו באמהרית. סיבה: תרבותית, באתיופה, זה לא רלוונטי. 
	
	סה"כ שפה כלי להעברת האידיאולוגיה של קבוצת הלאום, היא מאחדת ומייחדת, ובני אותו הלאום יכולים לתקשר ביניהם בשפה מוקרת, ובכך מרגישים קירבה אחד לשני. חלק מהתנועות הלאומיות ביטלו את הניבים והשלונות המקומיים, וקבעו שפה לאומית משותפת. 
	
	משימה: לכתוב במחברת בנקודות מה יש בתוך ההמנון של הכפר. 
	\begin{itemize}
		\item פריחה, ציפורים, שקיעה, דשא – דברים המסמנים טבבע, דבר קונוטציה חיובית. 
		\item כנל לגבי אהבה. 
		\item "מצאתי את ביתי" – קשר לבית, לבסיס. 
		\item עוד ארחיד ללכת, קשר לרוח – מסמל אידיאולוגיה. 
		\item עוד ישנם מקומות – ייחוד של הכפר מדברים שתושביו אמורים לשייך אליו כדברים טובים. 
	\end{itemize}
	
	\textbf{שאלה: מה יש בהמנון?}
	
	\begin{enumerate}
		\item מדבר על המקום
		\item מציג את הערכים
	\end{enumerate}
	
	המנורה בסמל – משער טיטוס, התמונה האחרונה שידעו איפה המנורה. מאותו התבלית יצרו את השמל. לצידהי עלי זית. 
	
	\subsection{זיקה למולדת}
	מולדת = אינו בהכרח המקום עליו נולדת, אלא מוגדר להיות הטריטוקיה אליה יש אתה מרגיש רגש. המולדת מבארת את ההיסטוריה של הלאום. לדוגמה, יתכן אדם שעלה מרוסיה, ומגדיר את מולדתו כישראל, אם תחושת הרגש שלו – היא כאן. 
	
	סה"כ: המולדת היא השטח הטאיטואיאלי שבו נוצרה הזהו תהלאומית של העם, בו נולדה האומה אליה שייך האדם. 
	
	המולדת מאחדת את האומה. 
	
	\subsection{תרבות}
	הסיפורים, השירים, האומנות והמאגלים המאפיינים עם מסויימים, ועוברים במסורת. הפולרלור מייצג את מורשת העם ואת זהות הלאום. 
	
	דוג': תפוח בדבש, כל היהודים אוכלים. מיתוס הוא גם חלק מהתרבות – ומוגדר להיות סיפור המבוססס על אמונתו של אותו הלאום (זו הדרך להימנע מלהגיד "לא אמיתי"). 
	
	\subsection{הערות נוספות}
	
	\textbf{מטרה משותפת: }לחברי הלאום יש שאיפה להקים מדינה ריבונית עצמאית ששייכת ללאום. לדוגמה, באמצעות חינוך, מאבק, ומלחמות. 
	
	כל האמורים לעיל, יחדיו עם סמלים והיסטוריה, מאחרים של בני הלאום. 
	
	\subsection{שאלות}
	בעמודים 13-14 שתי מפות, על מה מבוססים ההבדלים בין המפות? 
	
	\textbf{תשובה שלי: }המפה המדינית של איופה בשנת 1815, נוצר ע"מ לייצג את המצב הפוליטי, ולחזק את הכוח של השליטים ביחס נפוליאון וללאומיות שרק נוצרה. בה, הוצגו בעיקר אימפריות עם שאיפות שתלטות על שטחים, ואין יחס בינה לבין העמים. דוגמה לכך היא הקיסרות העוצמנית, שהתפרסה על פני שטחים של מדינות ולאומים רבים, רובם, בלי שום קשר לטורקים ששלטו על השטח. לעומתה, מפת העולם ב־1920, שנהגתה וממושה כחלק מחוזה ורסאי, מייצגת את הלאומים השייכחים למדינות – פולנים, בפולין, אוסטרים, באוטריה, גרמנים ברגמניה, וכו' (לפחחות בערך – ישנם יוצאי דופן), ובמיוחד המדינות החדשות שנוצרו על השטח הכבוש לשעבר, שיצר הפרדה בין מערב אירופה לרוסיה. בפרט, האימפריה העותמנית פורקה, ועליה נוצרו מדינות חדשות – גם בשטחי הבלקן – הצורה על העמים שבהם (מתמטית). 
	
	\section{ניתוח מפה}
	
	\begin{enumerate}
		\item התבוננות – כותרת, נושא, מרחב, זמן, מקום, סטטית בדכ, עיתים דינמית (לא על דף). 
		\item ניתוח והסקת מסקנות – מידע חדש, אירועים אותה היא משקפת, תרומה להבנת אירוע ותהליכים היסטוריים. 
	\end{enumerate}
	
	נחזור למפות שלנו. 
	
	נתונה לנו הזכות להגדרה עצמית של עמים. נבחין, שבמפה בעמוד 14, אין קווים ישרים – כאשר יש קווים ישרים, לרוב המנצחות קובעות אותן, ולרוב חותך לאומים – ובכך יוצר מלחמות עתדיות. המחסור בקווים ישרים יכול להעיד על כך שנוצרה בראי האדמה, ובמקרה כזה, לרוב לפי להאומים שהיו שם. 
	
	סיכום ההבדלים בי המפות – התפרקות האימפריות, הקמתן של מדינות לאום חדשות, ואיחור נסיכויות וממלכות איטליה וגרמניה למגינות לאום. 
	
	
	
	
\end{document}