%! ~~~ Packages Setup ~~~ 
\documentclass[]{article}


% Math packages
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{forest}
\usepackage{ifxetex,ifluatex,amsmath,amssymb,mathrsfs,amsthm,witharrows,mathtools}
\WithArrowsOptions{displaystyle}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$} % end proofs with \blacksquare. Overwrites the defualts. 
\usepackage{cancel,bm}
\usepackage[thinc]{esdiff}


% tikz
\usepackage{tikz}
\newcommand\sqw{1}
\newcommand\squ[4][1]{\fill[#4] (#2*\sqw,#3*\sqw) rectangle +(#1*\sqw,#1*\sqw);}


% code 
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.35,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codenumber}{rgb}{0.1,0.3,0.5}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{codered}{rgb}{0.5,0.03,0.02}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.96,0.96,0.96}

\lstdefinestyle{pythonstylesheet}{
	language=Python,
	emphstyle=\color{deepred},
	backgroundcolor=\color{codegray},
	keywordstyle=\color{deepblue}\bfseries\itshape,
	numberstyle=\scriptsize\color{codenumber},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
	breakatwhitespace=false, 
	breaklines=true, 
	captionpos=b, 
	keepspaces=true, 
	numbers=left, 
	numbersep=5pt, 
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false, 
	tabsize=4, 
	morekeywords={as,assert,nonlocal,with,yield,self,True,False,None,AssertionError,ValueError,in,else},              % Add keywords here
	keywordstyle=\color{codeblue},
	emph={object,type,isinstance,copy,deepcopy,zip,enumerate,reversed,list,set,len,dict,tuple,print,range,xrange,append,execfile,real,imag,reduce,str,repr,__init__,__add__,__mul__,__div__,__sub__,__call__,__getitem__,__setitem__,__eq__,__ne__,__nonzero__,__rmul__,__radd__,__repr__,__str__,__get__,__truediv__,__pow__,__name__,__future__,__all__,},          % Custom highlighting
	emphstyle=\color{codered},
	stringstyle=\color{codegreen},
	showstringspaces=false,
	abovecaptionskip=0pt,belowcaptionskip =0pt,
	framextopmargin=-\topsep, 
}
\newcommand\pythonstyle{\lstset{pythonstylesheet}}
\newcommand\pyl[1]     {{\lstinline!#1!}}
\lstset{style=pythonstylesheet}

\usepackage[style=1,skipbelow=\topskip,skipabove=\topskip,framemethod=TikZ]{mdframed}
\definecolor{bggray}{rgb}{0.85, 0.85, 0.85}
\mdfsetup{leftmargin=0pt,rightmargin=0pt,innerleftmargin=15pt,backgroundcolor=codegray,middlelinewidth=0.5pt,skipabove=5pt,skipbelow=0pt,middlelinecolor=black,roundcorner=5}
\BeforeBeginEnvironment{lstlisting}{\begin{mdframed}\vspace{-0.4em}}
	\AfterEndEnvironment{lstlisting}{\vspace{-0.8em}\end{mdframed}}


% Deisgn
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage[skip=4pt, indent=0pt]{parskip}
\usepackage[normalem]{ulem}
\forestset{default}
\renewcommand\labelitemi{$\bullet$}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./} }


% Hebrew initialzing
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\PassOptionsToPackage{no-math}{fontspec}
\babelprovide[main, import, Alph=letters]{hebrew}
\babelprovide[import]{english}
\babelfont[hebrew]{rm}{David CLM}
\babelfont[hebrew]{sf}{David CLM}
\babelfont[english]{tt}{Monaspace Xenon}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\newlist{hebenum}{enumerate}{1}

% Language Shortcuts
\newcommand\en[1] {\begin{otherlanguage}{english}#1\end{otherlanguage}}
\newcommand\sen   {\begin{otherlanguage}{english}}
	\newcommand\she   {\end{otherlanguage}}
\newcommand\del   {$ \!\! $}
\newcommand\ttt[1]{\en{\footnotesize\texttt{#1}\normalsize}}

\newcommand\npage {\vfil {\hfil \textbf{\textit{המשך בעמוד הבא}}} \hfil \vfil \pagebreak}
\newcommand\ndoc  {\dotfill \\ \vfil {\begin{center} {\textbf{\textit{שחר פרץ, 2024}} \\ \scriptsize \textit{נוצר באמצעות תוכנה חופשית בלבד}} \end{center}} \vfil	}

\newcommand{\rn}[1]{
	\textup{\uppercase\expandafter{\romannumeral#1}}
}

\makeatletter
\newcommand{\skipitems}[1]{
	\addtocounter{\@enumctr}{#1}
}
\makeatother

%! ~~~ Math shortcuts ~~~

% Letters shortcuts
\newcommand\N     {\mathbb{N}}
\newcommand\Z     {\mathbb{Z}}
\newcommand\R     {\mathbb{R}}
\newcommand\Q     {\mathbb{Q}}
\newcommand\C     {\mathbb{C}}

\newcommand\ml    {\ell}
\newcommand\mj    {\jmath}
\newcommand\mi    {\imath}

\newcommand\powerset {\mathcal{P}}
\newcommand\ps    {\mathcal{P}}
\newcommand\pc    {\mathcal{P}}
\newcommand\ac    {\mathcal{A}}
\newcommand\bc    {\mathcal{B}}
\newcommand\cc    {\mathcal{C}}
\newcommand\dc    {\mathcal{D}}
\newcommand\ec    {\mathcal{E}}
\newcommand\fc    {\mathcal{F}}
\newcommand\nc    {\mathcal{N}}
\newcommand\sca   {\mathcal{S}} % \sc is already definded
\newcommand\rca   {\mathcal{R}} % \rc is already definded

\newcommand\Si    {\Sigma}

% Logic & sets shorcuts
\newcommand\siff  {\longleftrightarrow}
\newcommand\ssiff {\leftrightarrow}
\newcommand\so    {\longrightarrow}
\newcommand\sso   {\rightarrow}

\newcommand\epsi  {\epsilon}
\newcommand\vepsi {\varepsilon}
\newcommand\vphi  {\varphi}
\newcommand\Neven {\N_{\mathrm{even}}}
\newcommand\Nodd  {\N_{\mathrm{odd }}}
\newcommand\Zeven {\Z_{\mathrm{even}}}
\newcommand\Zodd  {\Z_{\mathrm{odd }}}
\newcommand\Np    {\N_+}

% Text Shortcuts
\newcommand\open  {\big(}
\newcommand\qopen {\quad\big(}
\newcommand\close {\big)}
\newcommand\also  {\text{, }}
\newcommand\defi  {\text{ definition}}
\newcommand\defis {\text{ definitions}}
\newcommand\given {\text{given }}
\newcommand\case  {\text{if }}
\newcommand\syx   {\text{ syntax}}
\newcommand\rle   {\text{ rule}}
\newcommand\other {\text{else}}
\newcommand\set   {\ell et \text{ }}
\newcommand\ans   {\mathit{Ans.}}

% Set theory shortcuts
\newcommand\ra    {\rangle}
\newcommand\la    {\langle}

\newcommand\oto   {\leftarrow}

\newcommand\QED   {\quad\quad\mathscr{Q.E.D.}\;\;\blacksquare}
\newcommand\QEF   {\quad\quad\mathscr{Q.E.F.}}
\newcommand\eQED  {\mathscr{Q.E.D.}\;\;\blacksquare}
\newcommand\eQEF  {\mathscr{Q.E.F.}}
\newcommand\jQED  {\mathscr{Q.E.D.}}

\newcommand\dom   {\mathrm{dom}}
\newcommand\Img   {\mathrm{Im}}
\newcommand\range {\mathrm{range}}

\newcommand\trio  {\triangle}

\newcommand\rc    {\right\rceil}
\newcommand\lc    {\left\lceil}
\newcommand\rf    {\right\rfloor}
\newcommand\lf    {\left\lfloor}

\newcommand\lex   {<_{lex}}

\newcommand\az    {\aleph_0}
\newcommand\uaz   {^{\aleph_0}}
\newcommand\al    {\aleph}
\newcommand\ual   {^\aleph}
\newcommand\taz   {2^{\aleph_0}}
\newcommand\utaz  { ^{\left (2^{\aleph_0} \right )}}
\newcommand\tal   {2^{\aleph}}
\newcommand\utal  { ^{\left (2^{\aleph} \right )}}
\newcommand\ttaz  {2^{\left (2^{\aleph_0}\right )}}

\newcommand\n     {$n$־יה\ }

% Math A&B shortcuts
\newcommand\logn  {\log n}
\newcommand\logx  {\log x}
\newcommand\lnx   {\ln x}
\newcommand\cosx  {\cos x}
\newcommand\cost  {\cos \theta}
\newcommand\sinx  {\sin x}
\newcommand\sint  {\sin \theta}
\newcommand\tanx  {\tan x}
\newcommand\tant  {\tan \theta}
\newcommand\sex   {\sec x}
\newcommand\sect  {\sec^2}
\newcommand\cotx  {\cot x}
\newcommand\cscx  {\csc x}
\newcommand\sinhx {\sinh x}
\newcommand\coshx {\cosh x}
\newcommand\tanhx {\tanh x}

\newcommand\seq   {\overset{!}{=}}
\newcommand\slh   {\overset{LH}{=}}
\newcommand\sle   {\overset{!}{\le}}
\newcommand\sge   {\overset{!}{\ge}}
\newcommand\sll   {\overset{!}{<}}
\newcommand\sgg   {\overset{!}{>}}

\newcommand\h     {\hat}
\newcommand\ve    {\vec}
\newcommand\lv    {\overrightarrow}
\newcommand\ol    {\overline}

\newcommand\mlcm  {\mathrm{lcm}}

\DeclareMathOperator{\sech}   {sech}
\DeclareMathOperator{\csch}   {csch}
\DeclareMathOperator{\arcsec} {arcsec}
\DeclareMathOperator{\arccot} {arcCot}
\DeclareMathOperator{\arccsc} {arcCsc}
\DeclareMathOperator{\arccosh}{arccosh}
\DeclareMathOperator{\arcsinh}{arcsinh}
\DeclareMathOperator{\arctanh}{arctanh}
\DeclareMathOperator{\arcsech}{arcsech}
\DeclareMathOperator{\arccsch}{arccsch}
\DeclareMathOperator{\arccoth}{arccoth}
\DeclareMathOperator{\atant}  {atan2} 

\newcommand\dx    {\,\mathrm{d}x}
\newcommand\dt    {\,\mathrm{d}t}
\newcommand\dtt   {\,\mathrm{d}\theta}
\newcommand\du    {\,\mathrm{d}u}
\newcommand\dv    {\,\mathrm{d}v}
\newcommand\df    {\mathrm{d}f}
\newcommand\dfdx  {\diff{f}{x}}
\newcommand\dit   {\limhz \frac{f(x + h) - f(x)}{h}}

\newcommand\nt[1] {\frac{#1}{#1}}

\newcommand\limz  {\lim_{x \to 0}}
\newcommand\limxz {\lim_{x \to x_0}}
\newcommand\limi  {\lim_{x \to \infty}}
\newcommand\limh  {\lim_{x \to 0}}
\newcommand\limni {\lim_{x \to - \infty}}
\newcommand\limpmi{\lim_{x \to \pm \infty}}

\newcommand\ta    {\theta}
\newcommand\ap    {\alpha}

\renewcommand\inf {\infty}
\newcommand  \ninf{-\inf}

% Combinatorics shortcuts
\newcommand\sumnk     {\sum_{k = 0}^{n}}
\newcommand\sumni     {\sum_{i = 0}^{n}}
\newcommand\sumnko    {\sum_{k = 1}^{n}}
\newcommand\sumnio    {\sum_{i = 1}^{n}}
\newcommand\sumai     {\sum_{i = 1}^{n} A_i}
\newcommand\nsum[2]   {\reflectbox{\displaystyle\sum_{\reflectbox{\scriptsize$#1$}}^{\reflectbox{\scriptsize$#2$}}}}

\newcommand\bink      {\binom{n}{k}}
\newcommand\setn      {\{a_i\}^{2n}_{i = 1}}
\newcommand\setc[1]   {\{a_i\}^{#1}_{i = 1}}

\newcommand\cupain    {\bigcup_{i = 1}^{n} A_i}
\newcommand\cupai[1]  {\bigcup_{i = 1}^{#1} A_i}
\newcommand\cupiiai   {\bigcup_{i \in I} A_i}
\newcommand\capain    {\bigcap_{i = 1}^{n} A_i}
\newcommand\capai[1]  {\bigcap_{i = 1}^{#1} A_i}
\newcommand\capiiai   {\bigcap_{i \in I} A_i}

\newcommand\xot       {x_{1, 2}}
\newcommand\ano       {a_{n - 1}}
\newcommand\ant       {a_{n - 2}}

% Other shortcuts
\newcommand\tl    {\tilde}
\newcommand\op    {^{-1}}

\newcommand\sof[1]    {\left | #1 \right |}
\newcommand\cl [1]    {\left ( #1 \right )}
\newcommand\csb[1]    {\left [ #1 \right ]}

\newcommand\bs    {\blacksquare}

%! ~~~ Document ~~~

\author{שחר פרץ}
\title{היסטוריה 11}
\begin{document}
	\maketitle
	\section{כתיבת תשובה}
	\subsection{שלב ראשון}
	
	סימון: 
	\begin{enumerate}
		\item מילון הוראה
		\item משימות
	\end{enumerate}
	
	דוגמה: 
	אחת הסיבות לצמיחת התנועות הלאומיות הייתה משבר זהות ותחושת ניכור. \textbf{הסבירו} כיצד \textit{הגורם} שבא לידי ביטוי \textit{בקטע} המקור \textit{הוביל} \textit{למשבר זה }\textit{ולצמיחת} התנועות הלאומיות. 
	
	\subsection{שלב שני}
	
	נכתוב את התשובה בלי קשר לשאלה. הגורמים המתאימים: חילון, מהפכה תעשייתית ותהליך עיור. 
	
	\subsection{שלב שלישי}
	קריאת הקטע, וחיפוש/סימון משפטים רלוונטיים. במקרה הזה: 
	"האם לא יימצא... שיאות להקשיב לו", "אצים לדרגם ואינם שועים לו...", "ושו ב נותר יונה לבד בבדידותו...". 
	
	הכל מתייחס למהפכה התעשייתית ותהליך העיור. 
	\section{תהליך כתיבה – צה"ה}
	ציין, הצג, הסבר [=ביסוס + קישור] – תהליך הכתיבה. 
	
	עד עתה – \textbf{ציינו}. זהינו את הגורם וציינו אותו. \textbf{הצג} – היא הגדרה ללא קשר למקור. בחלק הזה, נכתוב מהי הייתה המהפכה התעשייתית, ואיך היא השפיעה. אחרונה, \textbf{הסבר} – מחולק ל\textit{ביסוס} (ציטוט) ו\textit{קישור} (יצירת קשר בין הביסוס להצג [הקשר בין הציטוט להגדרה]). 
	
	דרך טובה לעשות את שלב הקשר, היא לשאול את עצמנו למה מה שצטטנו עובד. 
	
	\subsection{פתיחה}
	ראשית כל, נכתוב פתיחה. פתיחה, יכולה לכלול: 
	\begin{itemize}
		\item שישמו במשפט פתיחה. 
		\item הצגת המקור. 
		\item קונטסקט: לפתוח מלעלה למטה. לאומיות > לאומיות כללית > גורמים > חברתיים/כלכליים 
		\item מקום וזמן. 
	\end{itemize}
	המטרה: לא להתפזר, אבל גם לא לצמצם ו"לכתוב מברק". עיתים מבחנים מגילות (6 עמודים לעמוד). נסו להימנע מכך. 3 שורות – גם לא טוב. 
	
	\subsubsection{חמשת המ"מים}
	\textbf{מ}י, \textbf{מ}ה, \textbf{מ}תי, \textbf{מ}קום, \textbf{מ}דוע. אם יהיה את כל אלו, הפתיחה תהיה טובה. 
	לא תמיד יהיה אפשר להכליל את כולם.
	
	במקרה הזה: 
	מתי – המאה ה־19. מה – תופעת הלאומיות. וכו'. 
	\subsubsection{דוגמה לפתיחה}
	בתחילת המאה ה־19 התפתחה ופעלת הלאומיות באירופה. לאומיות היא תופעה שבה אנשים בעלי מכנה משותף שואפים להקים מדינה ריבונית. [\textit{הבעיה בניסוח: הלאומיות היא רעיון. אפשר להשתמש בתנועות לאומיות במקום}]. 
	\textit{[נמשיך לרדת לפרטים. לאומיות < גורמים]}.  להתפתחות תופעת הלאומיות היו מספר גורמים מתחומים שונים – רעיוניים... אחד הגורמים... הוא המהפכה התעשייתית ותהליך העיור. 
	
	\textit{אפשר גם לכתוב אחד הגורמים שהוביל למשבר זהות ותחושת ניכר הוא המהפכה...}
	
	\textit{[עתה, נציג את קטע המקור]}. בקטע המקור שמופיע בשאלה – מתוך יגון... שמדבר על/שמציג את [\textit{לתאר במשפט אחדאת המקור}]. בקטע המקור בא לידי ביטוי הגורם – המהפכה...
	
	עד עכשיו, השלמנו את ה\textbf{ציין}. 
	
	\subsection{גוף}
	ראה הצג והסבר. לאחר כל ציטוט (הסבר) לבצע קישור. נגיד, כאן, תהליך ההצג כולל את הקישור בין גרום לבין צמיחת התנועות הלאומיות. תלמידים רבים מפספסים את שלב ההצג ואז יש צורך לעשות קישור לדב רלא כתוב. זה פוגע גם בהליך החשיבה ובשלב ההסבר. 
	\subsection{הסיכום}
	סיכום הוא לא לכתוב את התשובה פעמיים. אפשר לחזור בצורה מטומצתת, ועל אחת כמה וכמה לא לצטט. עדיף לכתוב "לסיום" ולא "לסיכום". 
	\subsection{הערות}
	כל סעיף נבדק בנפרד, וכל סעיף יכלול פתיחה, גוף וסיכום. בניקוד בבגרות, כל סעיף מנוקד מתוך 100 ומשוקלל לאחר מכן. 
	
	אם לא מצויין את מספר הגורמים (לדוגמה, אומרים "הצג את המאפיינים/גורמים" וכו') – אומנם יכול להיות שיש עשרה, המספר הקובע הוא \textbf{3}. אם כתוב שניים, וכתבנו שלושה – זה בסדר. אך אם הוספנו עשרה, אין חובה על הבודק לכתוב את כולם. 
	
	 הנחת הבסיס היא, שהמורה לא יודעת כלום, וכמו והיינו צריכים לתת את התשובה לילד בן 8. להסביר כל מושג. 
	
	\section{המשך – כתיבת תשובה}
	\subsection{שלב חמישי}
	לאחר שכתבנו בצד את התשובה, נכתוב שלד של התשובה בנקודות: 
	\begin{itemize}
		\item \textbf{פתיחה} – תופעת הלאומיות, הגורמים, הצגת המקור (+ 5 המ"מים). 
		\item \textbf{גוף} – המהפכה התעשייתית, שתתפרט ל־: 
		\begin{itemize}
			\item הגדרה
			\item ביסוס "..."
			\item קישור לבדידות/ניכור. 
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	שלד כזה עוזר לא לשכוח. למעשה, בונים לעצמנו checklist. חוסך את העבודה של לבדוק בסוף, אם אין זמן. תכונן הופך את התשובה למסודרת, ובכך לא נשכח דברים מהלחץ (ולא נעשה "ציפור"). 
	\subsection{שלב שישי}
	לענות על השלאה. 
	
	\section{דברים אחרים}
	במבחן הראשון – השלבים יהיו כתובים בדף נפרד. זה לא נכתב בדו"צ (\#לאמדפיסיםעלילדיםבכיתהז) ונוכל לתלוש את הדף. 
	אם זה הציון שיפגע בציון הגשה – שקרית לא תתחשב. יש שם ג'וק ענק. 
	עד יום שני בערב, אפשר לשלוח לשרית תשובה מוקלדת (זכרו לכתוב גם מה השאלה) דרך הטימס. היא תוסיף משוב והערות. 
	
	\subsection{בחירת קטע}
	בעת בחירת קטע מקור מהספר (כמו בשאלות לדוגמה), יש לכתוב: 
	שם הקטע, מי כתב [פרטים ספר הלימוד + עמוד בספר – הסבר בסיכום הקודם]. לאחר מכן נתאר את הקטע (מה כתוב/מצויר בסיפור). לאחר מכן – ביסוס + קישור. נקשר להסבר – לא צריך להסביר מחדש ולכתוב את הגדרת הגורם שוב. 
\end{document}